Facebook夥小米推虛擬實境裝置 WSJ分析：FB重獲中國市場立足點

社交網站巨擘Facebook、大陸手機生產商小米及無線電設備公司高通，前日於美國拉斯維加斯的消費電子展覽會上宣佈，共同推出虛擬實境（Virtual Reality，縮寫VR）設備。財經媒體《華爾街日報》撰文分析，指Facebook此舉，是重獲中國市場立足點的一種手段，也是一個「堅實」的業務機會。

Facebook、小米與高通在全球其中一個最大型的電子設備展覽會 CES 2018 上共同宣佈推出一個只在中國國內銷售的「Mi VR Standalone」虛擬現實頭戴設備，售價未定。這款新設備是模仿Facebook去年發佈的VR頭戴設備「Oculus Go」。2014年，Facebook斥資20億美元購入的Oculus VR團隊。

天在拉斯維加斯，FB派出前小米高管、現為FB主理VR事務的副總裁（VP）Hugo Barra作代表，與高通總裁Cristiano Amon及小米副總裁唐沐同台宣布消息。Hugo Barra當日在場說，「小米是我們在Oculus Go計劃上的全球硬體拍檔。」

小米昨日發佈的新聞稿上，並排了 「Mi VR Standalone」與「Oculus Go」兩個設備，兩款設備外觀接近，只是標誌不同及擺位不同，前者只有小米標誌「MI」，後者則有「Oculus」標誌。Facebook發言人同日表示，兩家公司不會分享用戶任何數據，小米的用戶亦不能使用Facebook的「主要服務」。

《華爾街日報》引述業界分析，此舉是Facebook在中國「獲得立足點的一種手段，也是一個堅實的業務機會」。該報分析，2009年，Facebook在中國被封後，創辦人Mark Zuckerberg繼續等候回到中國市場的機會。北京投資咨詢公司BDA China的創辦人Duncan Clark向該報表示，Facebook與小米在硬件設備方面合作，應該「不太可能」像內容那樣，引發中國政府憂慮。

同時，Facebook將可利用這個VR設備，打進中國消費市場，及使用中國的硬件製造能力。Facebook同時擁有優良的中國VR業務發展環境，《華爾街日報》引用上海「VR體驗館MacHouse」市場營銷經理Toby Dai的意見，指中國硬件製造商雖然價錢不高，但仍需技術改進。而低價的頭戴設備或因功能不足而令用戶體驗不佳。Facebook與小米的合作，或能提供質素上的保証。

小米及其投資者亦需要Facebook等矽谷恐龍級企業的合作，因為不少期待小米上市的投資銀行，很希望在這段時間為小米造勢，若然成功，小米或成為自2014年阿里巴巴上市以來，市值最大的中國公司。不少市場消息指，小米將於今年內在香港上市。